\documentclass[9pt,a4paper]{extarticle}
\usepackage{parskip}

% ======================
% Packages
% ======================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{microtype}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{natbib}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\definecolor{important}{RGB}{255, 100, 100}
\definecolor{notice}{RGB}{0, 102, 204}

\newcommand{\impt}[1]{\textcolor{important}{#1}}
\newcommand{\ntc}[1]{\textcolor{notice}{#1}}

\setlist{nosep}
\geometry{margin=2cm}

% ======================
% Listings setup (Python)
% ======================
\definecolor{codebg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
    language=Python,
    backgroundcolor=\color{codebg},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{red!70!black},
    showstringspaces=false,
    frame=single,
    breaklines=true,
    inputencoding=utf8
}

% ======================
% Document
% ======================
\begin{document}

\title{Divisão e Conquista \footnote{Material baseado em \citep{cormen2022algoritmos}}}
\author{PCC104 -- Projeto e ANálise de Algoritmos}
\date{\today}
\maketitle

\tableofcontents

% ==============================================================
\section{Introdução}

\textbf{Definição:} Divisão e conquista é uma técnica de projeto de algoritmos que resolve problemas de forma recursiva, seguindo três etapas:

\begin{enumerate}%[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \textbf{Dividir:} o problema original é dividido em subproblemas menores, que são instâncias menores do mesmo problema.

    \item \textbf{Conquistar:} os subproblemas são resolvidos recursivamente. Quando o subproblema é suficientemente pequeno, ele é resolvido
          diretamente (caso base).

    \item \textbf{Combinar:} as soluções dos subproblemas são combinadas para construir a solução do problema original.
\end{enumerate}

\subsection{Exemplo clássico - MergeSort}

\textbf{Merge Sort:} o arranjo é dividido ao meio, cada metade é ordenada recursivamente e, ao final, as duas metades ordenadas são combinadas em um único arranjo ordenado.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dividir:} o arranjo de $n$ elementos é dividido em dois subarranjos de $n/2$ elementos cada.

    \item \textbf{Conquistar:} os dois subarranjos são ordenados recursivamente usando o próprio Merge Sort. Quando o subarranjo tem tamanho 1, ele já está trivialmente ordenado, esse é o caso base.

    \item \textbf{Combinar:} os dois subarranjos ordenados são intercalados (\textit{merged}) para produzir um único arranjo ordenado. Essa é a etapa central do algoritmo, onde ocorre o trabalho real.
\end{enumerate}

Comecemos pelo Combinar:

\begin{algorithm}
\caption{Merge$(A, p, q, r)$}
\begin{algorithmic}[1]
\State $n_L = q - p + 1$  \Comment{tamanho do subarranjo esquerdo}
\State $n_R = r - q$       \Comment{tamanho do subarranjo direito}
\State seja $L[0 \,..\, n_L - 1]$ e $R[0 \,..\, n_R - 1]$ novos arranjos
\For{$i = 0$ \textbf{ to } $n_L - 1$}
    \State $L[i] = A[p + i]$
\EndFor
\For{$j = 0$ \textbf{ to } $n_R - 1$}
    \State $R[j] = A[q + j + 1]$
\EndFor
\State $i = 0$;\ $j = 0$;\ $k = p$
\While{$i < n_L$ \textbf{ and } $j < n_R$}
    \If{$L[i] \leq R[j]$}
        \State $A[k] = L[i]$;\ $i = i + 1$
    \Else
        \State $A[k] = R[j]$;\ $j = j + 1$
    \EndIf
    \State $k = k + 1$
\EndWhile
\While{$i < n_L$}
    \State $A[k] = L[i]$;\ $i = i + 1$;\ $k = k + 1$
\EndWhile
\While{$j < n_R$}
    \State $A[k] = R[j]$;\ $j = j + 1$;\ $k = k + 1$
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\pagebreak 
Agora o método

\begin{algorithm}
\caption{Merge-Sort$(A, p, r)$}
\begin{algorithmic}[1]
\If{$p \geq r$}
    \State \Return
\EndIf
\State $q = \lfloor (p + r) / 2 \rfloor$
\State Merge-Sort$(A, p, q)$
\State Merge-Sort$(A, q + 1, r)$
\State Merge$(A, p, q, r)$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\bibliographystyle{apalike}   
\bibliography{references}


\end{document}

